\ProvidesFile{lecture04.tex}[Lecture 4]


Теперь я хочу сформулировать вторую версию китайской теоремы об остатках.

\begin{claim}
\label{claim::ChineseMult}
Пусть $m, n\in \mathbb N$ -- два взаимно простых целых числа, то есть $(m,n) = 1$.
Тогда отображение
\[
\Phi \colon \mathbb Z_{mn}^* \to \mathbb Z_m^* \times \mathbb Z_n^*,\quad k\mapsto (k\!\!\mod m, k\!\!\mod n)
\]
является корректно определенным изоморфизмом групп.
\end{claim}
\begin{proof}
Так как $m$ и $n$ взаимно простые, мы уже знаем, что отображение $\Phi\colon\mathbb Z_{mn}\to \mathbb Z_m \times \mathbb Z_n$ является биекцией, по утверждению~\ref{claim::Chinese}.
Ясно, что число $k$ взаимно просто с $mn$ тогда и только тогда, когда оно взаимно просто с $m$ и взаимно просто с $n$ одновременно.
Последнее означает, что $\Phi$ индуцирует биекцию $\Phi\colon\mathbb Z_{mn}^*\to \mathbb Z_m^* \times \mathbb Z_n^*$.

Теперь надо показать, что $\Phi$ уважает умножение.
С одной стороны имеем
\[
\Phi(k_1k_2)  = (k_1k_2\!\!\mod m, k_1k_2\!\!\mod n)
\]
С другой стороны
\[
\Phi(k_1)\Phi(k_2) = (k_1\!\!\mod m, k_1\!\!\mod n)(k_2\!\!\mod m, k_2\!\!\mod n) = (k_1k_2\!\!\mod m, k_1k_2\!\!\mod n)
\]
А это доказывает, что $\Phi(k_1k_2) = \Phi(k_1)\Phi(k_2)$, что и требовалось.
\end{proof}

Последний результат означает, что вычисление группы $\mathbb Z_n^*$ можно свести к вычислению групп $\mathbb Z_{p^k}^*$ где $p$ простое.
Действительно, если $n = p_1^{k_1}\ldots p_r^{k_r}$, то
\[
\mathbb Z_n^* \simeq \mathbb Z_{p_1^{k_1}}^*\times\ldots \times \mathbb Z_{p_r^{k_r}}^*
\]
Чтобы закончить вычисление, нам надо знать ответ для степеней простых.
Давайте сформулируем необходимые результаты без доказательства.

\begin{claim}
Если $p$ -- нечетное простое и $n$ -- произвольное положительное целое, тогда
\[
\mathbb Z_{p^n}^* \simeq \mathbb Z_{p^{n-1}(p-1)}
\]
является циклической группой.
Кроме того, целое $a\in \mathbb Z_{p^n}$ является образующим $\mathbb Z_{p^n}^* $ тогда и только тогда, когда $a$ является образующим в $\mathbb Z_p^*$ и $a^{p-1}\neq 1 \pmod{ p^2}$.
Значит, любой элемент $\mathbb Z_{p^n}^*$ однозначно представляется в виде $a^k$, где $0\leqslant k < p^{n-1}(p-1)$.

В случае степени $2$ ответ будет следующим
\[
\mathbb Z_{2^n}^*\simeq
\left\{
\begin{aligned}
&0, & &n\leqslant 1\\
&\mathbb Z_2, & &n = 2\\
&\mathbb Z_2\times \mathbb Z_{2^{n-2}}, & &n\geqslant 3
\end{aligned}
\right.
\]
В случае $n = 2$ группа порождена элементом $3 = -1$.
В случае $n \geqslant 3$, первый множитель $\mathbb Z_2$ порожден элементом $2^n - 1 = -1$, а второй множитель $\mathbb Z_{2^{n-2}}$ порожден элементом $5$.
Таким образом, любой элемент $\mathbb Z_{2^n}^*$ однозначно представляется в виде $\pm 5^k$, где $0\leqslant k < 2^{n-2}$.
\end{claim}

В частности группа $\mathbb Z_p^*$ циклическая порядка $p-1$ для любого простого числа $p$.
Мы позже докажем более общий результат используя абстрактный алгебраический аппарат.

\begin{claim}
Элемент $m\in \mathbb Z_n$ является образующим тогда и только тогда, когда $m$ и $n$ взаимно просты.
\end{claim}
\begin{proof}
($\Rightarrow$).
Предположим, что $(m, n) = d > 1$.
Тогда все элементы $\langle m\rangle$ делятся на $d$.
В частности, мы никогда не получим $1$.
Значит $m$ -- не образующий, противоречие.
То есть $m$ и $n$ обязаны быть взаимно простыми.

($\Leftarrow$).
Мы хотим показать, что $\langle m\rangle = \mathbb Z_n$.
Так как $1$ -- образующий $\mathbb Z_n$, достаточно показать, что $1\in \langle m\rangle$.
В силу взаимной простоты $m$ и $n$ существуют элементы  $a, b\in \mathbb Z$ такие, что $1 = a m + b n$.
Значит $1 = a m \pmod n$.
Последнее означает, что $1$ является $a$-ой степенью $m$, а значит, $1 \in \langle m \rangle$.
\end{proof}


\section{Криптография}

\subsection{Общие слова}

Давайте предположим, что у вас есть жена и любовница%
\footnote{Или муж и любовник, если угодно.}
и вы очень хотите послать сообщение любовнице.
Однако, вы опасаетесь это делать в открытую, так как кто-то в вашей семье недавно купил дробовик и вы точно уверены, что это не вы.
В такой неловкой ситуации приходится прибегать к помощи криптографии.

Основная идея стоящая за криптографическими методами состоит в следующем.
Оказывается, что есть процедуры, которые в одну сторону вычисляются быстро, а в обратную очень медленно, то есть посчитать прямое отображение легко, а обратное сложно.
На основе таких отображений можно строить более хитрые процедуры.
Например, процедуры, которые легко выполняются, когда вы знаете некоторую дополнительную секретную информацию и сложно, если вы такой информацией не владеете.

Прежде чем переходить к деталям, давайте я дам пример самых популярных процедур, которые в одну сторону считаются легко, а в другую сложно.
\begin{itemize}
\item Очень легко считать произведение целых чисел, даже очень больших.%
\footnote{На сегодняшний день существует множество хитрых алгоритмов для перемножения очень больших чисел.}
Однако, процедура разложения целого числа на множители очень сложная, в том смысле, что принципиально лучше чем прямой перебор множителей, мы ничего не знаем.

\item  Предположим, нам задана некоторая абелева группа $G$ и ее элемент $g\in G$.
Тогда очень легко считается $g^n$ для любого $n$.
А именно у нас есть алгоритм быстрого возведения в степень, который работает приблизительно за $O(\log n)$ операций.
С другой стороны, если группа $G$ подобрана правильно, то обратная операция будет медленной.
То есть для $h\in \langle g \rangle$ найти такое $n\in \mathbb Z$, что $h = g^n$ будет сложной операцией.
\end{itemize}
Первая процедура активно используется в алгоритме шифрования RSA, а вторая в процедуре шифрования Диффи-Хеллмана.

\subsection{Быстрое возведение в степень}

В начале я хочу напомнить алгоритм быстрого возведения в степень.
Пусть $G$ -- группа и $g\in G$ -- некоторый элемент и $n \in \mathbb N$.
Тогда в мультипликативной и аддитивной нотации имеем
\[
g^n = 
\left\{
\begin{aligned}
&g (g^2)^{k}, & &n = 2k + 1\\
&(g^2)^k, & &n = 2k
\end{aligned}
\right.
\quad\text{or}\quad
ng = 
\left\{
\begin{aligned}
&g + k(2g), & &n = 2k + 1\\
&k (2g), & &n = 2k
\end{aligned}
\right.
\]
Обратите внимание, что левая часть от правой отличается лишь нотацией, то есть в обоих случаях мы умеем лишь применять операцию в группе к двум элементам, а надо быстро найти $n$ кратное применение операции к одному элементу.
Давайте для определенности сосредоточимся на мультипликативной нотации.

\paragraph{Дано:}

$g\in G$, $n\in \mathbb N$.

\paragraph{Вывод:}

$g^n\in G$.

Мы используем три временные переменные $r, d\in G$ и $k\in \mathbb N$.
Будем поддерживать инвариант  $r d^k = g^n$.
Алгоритм останавливается, когда $k = 0$, при этом результат будет записан в $r$.

\paragraph{Алгоритм:}

\begin{enumerate}
\item Инициализация $r = 1\in G$, $d = g \in G$, $k = n\in \mathbb N$.

\item В цикле проверяем является ли $k$ четным или нечетным.
Останавливаем цикл, если $k = 0$.
\begin{enumerate}
\item Если $k$ четное, то делаем присваивания $r = r$, $d = d^2$, $k = k / 2$.

\item Если $k$ нечетно, то делаем присваивания $r = r \cdot d$, $d = d^2$, $k = (k-1) / 2$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\paragraph{Замечания}

Давайте разберемся, как работает алгоритм.
В процессе вычисления, мы имеем $r d^k = g^n$.
В самом начале $r = 1$, $d = g$, $k = n$.
Теперь посмотрим, что происходит на каждом шаге в обоих случаях:
\begin{itemize}
\item $k = 2m$.
Тогда, $r d^{2m} = r (d^2)^m$.
И мы обновляем данные $r = r$, $d = d^2$, и $k = m = k/2$.

\item $k = 2m +1$.
Тогда, $r d^{2 m + 1} = (r d) (d^2)^m$.
И мы обновляем данные $r = rd$, $d = d^2$, и $k = m = (k - 1) / 2$.
\end{itemize}
Таким образом наш инвариант поддерживается на протяжении всего алгоритма и при $k = 0$ в $r$ будет содержаться ответ.

Я хочу обратить внимание на еще одну похожую процедуру.
Пусть для определенности $n = 11$.
Тогда в двоичной записи $11 = 1 + 2 + 2^3 = 1 + 2 ( 1 + 2( 0 + 2 ))$.
Теперь можно вот как расписать возведение в степень
\[
g^{11} = g^{1 + 2 ( 1 + 2( 0 + 2 ))} = g (g^{ 1 + 2( 0 + 2 )})^2 =  g (g (g^{ 0 + 2 })^2)^2 =   g (g (g^{ 2 })^2)^2
\]
Если $n = 2^k$, то вам потребуется в точности $k$ операций.
Например, если $n = 8 = 2^3$, то $g^8 = ((g^2)^2)^2$.
Таким образом у нас $\log_2 n$ операций.
В общем случае количество операций будет пропорционально $\log_2 n$.
Но я не хочу считать его аккуратно.

\subsection{Сложность проблемы дискретного логарифмирования}\label{section::DiscreteLog}

Пусть $G$ -- группа, $g\in G$ и $h \in \langle g\rangle$.
Напомню, что поиск такого $n\in \mathbb N$, что $g^n = h$ называется проблемой дискретного логарифмирования.
Важно понимать, что эта процедура может выполняться как быстро, так и медленно.
Давайте приведем соответствующие примеры.

\begin{examples}
\begin{enumerate}
\item Пусть $G = \mathbb Z$ со сложением, $g = 1$ и $h = k$.
Тогда ясно, что требуемое $n$ равно $k$.
Действительно, $ng = h$.
В этом случае проблема дискретного логарифмирования тривиальна и не требует никаких вычислений.%
\footnote{Даже изменение $g$ на другой элемент группы, не делает проблему сложнее.}

\item Пусть $G = \mathbb Z_m$ со сложением, $g = a\in \mathbb Z_m$, и $h = b\in \mathbb Z_n$.
Тогда нам надо найти такое $n\in\mathbb N$, что $na = b \pmod m$.
Эта проблема эффективно решается с помощью расширенного алгоритма Евклида.

\item Пусть $p$ -- простое число, $G = \mathbb Z_p^*$ с умножением и $g = a\in \mathbb Z_p^*$ -- некоторый порождающий группы и $h = b\in \mathbb Z_p^*$.
Тогда проблема заключается в поиске $n\in \mathbb N$ такого, что $a^n = b \pmod p$.
Весь опыт человечества подсказывает нам, что эта проблема по видимому действительно сложная и быстро не решается.
\end{enumerate}
\end{examples}

\subsection{Диффи-Хеллман}

В начале нам надо фиксировать некоторую группу $G$, ее элемент $g\in G$ и посчитать его порядок $n = \ord g$.
Возможный выбор группы будет такой: $G = \mathbb Z_p^*$, где $p$ простое, а $g$ -- произвольный образующий.
Порядок в этом случае будет равен $p - 1$.
Поиск образующего -- неприятная задача, но ее достаточно проделать единожды.

Давайте я напомню контекст
У нас есть три участника: вы, жена и любовница.
Процесс обмены сообщениями состоит из следующих общих шагов.
\begin{enumerate}
\item Перевести текстовое сообщение (или его часть) в элемент группы $t\in G$.

\item Зашифровать элемент $t$ и получить зашифрованный элемент $t'\in G$.

\item Элемент $t'$ передается по сети и становится известен всем.

\item Расшифровать элемент $t'$ и получить исходное сообщение в виде элемента $t$.

\item Перевести элемент $t$ обратно в текстовое сообщение (или его часть).
\end{enumerate}
Шаги (1) и (5) обычно делаются с помощью некой обще известной таблицы, которая известна всем участникам.
То есть нет никакого секрета в том, как именно вы преобразуете сообщения из текста в элементы группы и обратно.
Не волнуйтесь, ваша жена с этим справится.
Все шифрование ведется только на уровне элементов групп.

\paragraph{Обмен ключами}

Прежде чем передавать зашифрованные сообщения, вы с любовницей должны подготовить специальный приватный ключ, с помощью которого и будет вестись шифровка и расшифровка.
До создания такого ключа, коммуникация не возможна.

Давайте изобразим весь процесс на следующей диаграмме.
Она показывает, что кому известно.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Участники}&{Вы}&{Жена}&{Любовница}\\
\hline
{\bf Знания}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Вы генерируете случайное число $a\in \mathbb Z_n^*$ и считаете открытый ключ $r = g^a\in G$.
Ваша любовница генерирует случайное число $b\in \mathbb Z_n^*$ и считает свой открытый ключ $s = g^b\in G$.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Участники}&{Вы}&{Жена}&{Любовница}\\
\hline
\multirow{2}{*}{\bf Знания}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}\\
{}&{ \textcolor{blue}{$r$}$=$\textcolor{OliveGreen}{$ g$}\textcolor{red}{${}^a$}}&{}&{ \textcolor{blue}{$s$}$=$\textcolor{OliveGreen}{$g$}\textcolor{red}{${}^b$}}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Вы и любовница передаете всем свои открытые ключи $r$ и $s$.
Поэтому эти элементы становятся известны всем в том числе и жене.
Но никто не знает элементов $a$ и $b$, так как для их поиска надо решить задачу дискретного логарифмирования в группе $G$, а мы выбрали ее и элемент $g\in G$ так, чтобы эта проблема была сложной.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Участники}&{Вы}&{Жена}&{Любовница}\\
\hline
\multirow{2}{*}{\bf Знания}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}\\
{}&{ \textcolor{blue}{$r$}$=$\textcolor{OliveGreen}{$ g$}\textcolor{red}{${}^a$}, \textcolor{blue}{$s$}}&{\textcolor{blue}{$r$, $s$}}&{ \textcolor{blue}{$s$}$=$\textcolor{OliveGreen}{$g$}\textcolor{red}{${}^b$}, \textcolor{blue}{$r$}}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Теперь можно построить приватный ключ.
Делается это так.
Вы возводите элемент $s$ в степень $a$ и получаете $s^a = (g^b)^a = g^{ab}$.
Любовница возводит элемент $r$ в степень $b$ и получает $r^b = (g^a)^b = g^{ab}$.
Теперь у вас у обоих есть секретный ключ $k = g^{ab}$.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Участники}&{Вы}&{Жена}&{Любовница}\\
\hline
\multirow{3}{*}{\bf Знания}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}\\
{}&{ \textcolor{blue}{$r$}$=$\textcolor{OliveGreen}{$ g$}\textcolor{red}{${}^a$}, \textcolor{blue}{$s$}}&{\textcolor{blue}{$r$, $s$}}&{ \textcolor{blue}{$s$}$=$\textcolor{OliveGreen}{$g$}\textcolor{red}{${}^b$}, \textcolor{blue}{$r$}}\\
{}&{ \textcolor{red}{$k$}$=$\textcolor{blue}{$s$}\textcolor{red}{${}^a$}}&{}&{ \textcolor{red}{$k$}$=$\textcolor{blue}{$r$}\textcolor{red}{${}^b$}}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

В результате описанной выше процедуры у вас и любовницы есть общий приватный ключ $k\in G$ и никто, даже ваша жена, не способны его найти.
Однако, чтобы эта процедура была надежная, надо аккуратно выбирать  группу $G$ и элемент $g\in G$.

\paragraph{Передача сообщений}

Теперь самое время слать сладкие сообщения друг другу.
Как я уже описал, мы должны перевести текстовые сообщения в элементы группы $G$.
Предположим, что мы используем русский алфавит с $33$ буквами.
Еще можно использовать точку, запятую, восклицательный знак и знак пробела.
Итого в общей сложности $37$ символов.
Всего существует $37^m$ текстовых строк длины $m$.
Если $37^m \leqslant n$, мы можем отобразить все такие последовательности в элементы группы $G$ инъективно.

Таким образом у нас есть механизм перевода сообщения в элементы группы $G$.

Теперь я собираюсь игнорировать стадию перевода.
Наша цель -- послать элемент группы $G$.
Предположим, у нас есть элемент $h\in G$, который является сообщением, которое нужно послать любовнице.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Участники}&{Вы}&{Жена}&{Любовница}\\
\hline
\multirow{4}{*}{\bf Знания}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}\\
{}&{ \textcolor{blue}{$r$}$=$\textcolor{OliveGreen}{$ g$}\textcolor{red}{${}^a$}, \textcolor{blue}{$s$}}&{\textcolor{blue}{$r$, $s$}}&{ \textcolor{blue}{$s$}$=$\textcolor{OliveGreen}{$g$}\textcolor{red}{${}^b$}, \textcolor{blue}{$r$}}\\
{}&{ \textcolor{red}{$k$}$=$\textcolor{blue}{$s$}\textcolor{red}{${}^a$}}&{}&{ \textcolor{red}{$k$}$=$\textcolor{blue}{$r$}\textcolor{red}{${}^b$}}\\
{}&{\textcolor{red}{$h$}}&{}&{}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

В начале надо зашифровать сообщение $h$.
Зашифровка представляет из себя умножение $h$ на приватный ключ $k$.
Полученное сообщение $m = hk$ мы пересылаем любовнице.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Участники}&{Вы}&{Жена}&{Любовница}\\
\hline
\multirow{4}{*}{\bf Знания}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}\\
{}&{ \textcolor{blue}{$r$}$=$\textcolor{OliveGreen}{$ g$}\textcolor{red}{${}^a$}, \textcolor{blue}{$s$}}&{\textcolor{blue}{$r$, $s$}}&{ \textcolor{blue}{$s$}$=$\textcolor{OliveGreen}{$g$}\textcolor{red}{${}^b$}, \textcolor{blue}{$r$}}\\
{}&{ \textcolor{red}{$k$}$=$\textcolor{blue}{$s$}\textcolor{red}{${}^a$}}&{}&{ \textcolor{red}{$k$}$=$\textcolor{blue}{$r$}\textcolor{red}{${}^b$}}\\
{}&{\textcolor{red}{$h$}, $\textcolor{blue}{m} = \textcolor{red}{hk}$}&{\textcolor{blue}{$m$}}&{\textcolor{blue}{$m$}}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Любовнице, чтобы раскодировать сообщение надо поделить его на секретный ключ, то есть вычислить $h = m k^{-1}$.
Если в группе операция взятия обратного отдельно не известна, то по следствию~3 из теоремы Лагранжа это выражение можно посчитать так: $h = m k^{-1} = m k^{n - 1}$.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Участники}&{Вы}&{Жена}&{Любовница}\\
\hline
\multirow{4}{*}{\bf Знания}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}\\
{}&{ \textcolor{blue}{$r$}$=$\textcolor{OliveGreen}{$ g$}\textcolor{red}{${}^a$}, \textcolor{blue}{$s$}}&{\textcolor{blue}{$r$, $s$}}&{ \textcolor{blue}{$s$}$=$\textcolor{OliveGreen}{$g$}\textcolor{red}{${}^b$}, \textcolor{blue}{$r$}}\\
{}&{ \textcolor{red}{$k$}$=$\textcolor{blue}{$s$}\textcolor{red}{${}^a$}}&{}&{ \textcolor{red}{$k$}$=$\textcolor{blue}{$r$}\textcolor{red}{${}^b$}}\\
{}&{\textcolor{red}{$h$}, $\textcolor{blue}{m} = \textcolor{red}{hk}$}&{\textcolor{blue}{$m$}}&{\textcolor{blue}{$m$}, $\textcolor{red}{h} = \textcolor{blue}{m} \textcolor{red}{k}^{\textcolor{OliveGreen}{n}-1}$}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

И вуаля, никто не пострадал, сообщение благополучно доставлено.

\paragraph{Модификация передачи}

В описанной выше схеме передачи информации приватный ключ остается одним и тем же на протяжение всего сеанса связи.
Это делает систему более уязвимой.
Существует следующая модификация с односторонней передачей информации.
Глобально она устроена так: вы создаете и публикуете свой открытый ключ.
Этот этап рассматривается как приглашение передавать вам информацию.
Далее любовница начинает транслировать вам сообщение с переменным ключом.
Давайте опишем этот процесс более аккуратно.

Для приглашения транслировать вам сообщения, вы должны придумать секретное $a\in \mathbb Z_n^*$ и передать всем открытый ключ $r = g^a$.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Участники}&{Вы}&{Жена}&{Любовница}\\
\hline
\multirow{2}{*}{\bf Знания}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}\\
{}&{ \textcolor{blue}{$r$}$=$\textcolor{OliveGreen}{$ g$}\textcolor{red}{${}^a$}}&{\textcolor{blue}{$r$}}&{\textcolor{blue}{$r$}}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Теперь предположим, что у любовницы есть последовательность сообщений $h_1,\ldots, h_k$.
Тогда она выбирает для каждого сообщения $h_i$ свое секретное $b_i\in\mathbb Z_n^*$.
После создает открытый и приватный ключи по правилу $s_i = g^{b_i}$ и $k_i = r^{b_i}$.
Каждое сообщение кодируется своим приватным ключом $m_i = h_i k_i$.
После этого любовница транслирует в сеть пары $(m_1, s_1),\ldots,(m_k, s_k)$.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Участники}&{Вы}&{Жена}&{Любовница}\\
\hline
\multirow{6}{*}{\bf Знания}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}\\
{}&{ \textcolor{blue}{$r$}$=$\textcolor{OliveGreen}{$ g$}\textcolor{red}{${}^a$}}&{\textcolor{blue}{$r$}}&{\textcolor{blue}{$r$}}\\
{}&{}&{}&{\textcolor{red}{$h_1,\ldots,h_k$}$\in G$}\\
{}&{}&{}&{\textcolor{red}{$b_1,\ldots,b_k$}$\in \mathbb Z_n^*$}\\
{}&{}&{}&{$\textcolor{blue}{s_i} = \textcolor{OliveGreen}{g}^{\textcolor{red}{b_i}}$, $\textcolor{red}{k_i} = \textcolor{blue}{r}^{\textcolor{red}{b_i}}$}\\
{}&{\textcolor{blue}{$(m_i, s_i)$}}&{\textcolor{blue}{$(m_i, s_i)$}}&{$\textcolor{blue}{m_i} = \textcolor{red}{h_i k_i}$}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Чтобы расшифровать сообщение надо построить приватный ключ $k_i = s_i^a$.
Это можете сделать только вы, так как только вы знаете $a$.
Далее надо найти $h_i = m_i k_i^{-1}$.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Участники}&{Вы}&{Жена}&{Любовница}\\
\hline
\multirow{7}{*}{\bf Знания}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}&{\textcolor{OliveGreen}{$G$}, \textcolor{OliveGreen}{$g$}, \textcolor{OliveGreen}{$n$}}\\
{}&{ \textcolor{blue}{$r$}$=$\textcolor{OliveGreen}{$ g$}\textcolor{red}{${}^a$}}&{\textcolor{blue}{$r$}}&{\textcolor{blue}{$r$}}\\
{}&{}&{}&{\textcolor{red}{$h_1,\ldots,h_k$}$\in G$}\\
{}&{}&{}&{\textcolor{red}{$b_1,\ldots,b_k$}$\in \mathbb Z_n^*$}\\
{}&{}&{}&{$\textcolor{blue}{s_i} = \textcolor{OliveGreen}{g}^{\textcolor{red}{b_i}}$, $\textcolor{red}{k_i} = \textcolor{blue}{r}^{\textcolor{red}{b_i}}$}\\
{}&{\textcolor{blue}{$(m_i, s_i)$}}&{\textcolor{blue}{$(m_i, s_i)$}}&{$\textcolor{blue}{m_i} = \textcolor{red}{h_i k_i}$}\\
{}&{$\textcolor{red}{k_i} = \textcolor{blue}{s_i}^{\textcolor{red}{a}}$, $\textcolor{red}{h_i} = \textcolor{blue}{m_i} \textcolor{red}{k_i}^{-1}$}&{}&{}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Если мы хотим передавать сообщения в обратную сторону, то надо повторить всю схему с начала но симметрично.
То есть любовница публикует свой открытый ключ, а вы уже генерируете серию зашифрованных сообщений.

\subsection{RSA}

Давайте я кратко расскажу, как работает схема шифрования RSA.
Это схема односторонней передачи.
Давайте я опишу ее по шагам.

\paragraph{Установка связи}

Если вы хотите, чтобы любовница передала вам сообщение вы должны проделать подготовительную работу.
В начале вы придумываете два простых числа $p$ и $q$ и вычисляете $n = pq$.
Число $n$ публикуется для всех.
И в качестве сообщений рассматриваются элементы $\mathbb Z_n^*$.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Участники}&{Вы}&{Жена}&{Любовница}\\
\hline
{\bf Знания}&{\textcolor{red}{$p$, $q$}, $\textcolor{blue}{n} = \textcolor{red}{pq}$}&{\textcolor{blue}{$n$}, $\mathbb Z_n^*$}&{\textcolor{blue}{$n$}, $\mathbb Z_n^*$}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Теперь мы хотим построить открытый ключ, который позволит слать нам сообщения.
Делается это так.
В начале вычисляем $\varphi(n) = (p-1)(q-1)$.%
\footnote{Здесь $\varphi(n)$ -- функция Эйлера, по определению $\varphi(n) = |\mathbb Z_n^*|$.
С помощью результатов про структуру $\mathbb Z_n^*$ мы можем ее явно вычислить.}
Теперь мы берем произвольное число $e\in \mathbb Z_{\varphi(n)}^*$.
Открытым ключом считается пара $(e, n)$.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Участники}&{Вы}&{Жена}&{Любовница}\\
\hline
\multirow{2}{*}{\bf Знания}&{\textcolor{red}{$p$, $q$}, $\textcolor{blue}{n} = \textcolor{red}{pq}$}&{\textcolor{blue}{$n$}, $\mathbb Z_n^*$}&{$\mathbb Z_n^*$}\\
{}&{\textcolor{blue}{$e$}}&{\textcolor{blue}{$(e, n)$}}&{\textcolor{blue}{$(e, n)$}}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Теперь мы должны построить приватный ключ, для расшифровки сообщений.
Для этого мы находим число $d\in \mathbb Z_{\varphi(n)}^*$ такое, что $de = 1$ в $\mathbb Z_{\varphi(n)}^*$.
Это делается по расширенному алгоритму Евклида применяя его для поиска наибольшего общего делителя $e$ и $\varphi(n)$.
Приватным ключом считается пара $(d, n)$.
Обратите внимание, что никто не может получить $d$, так как для его вычисления надо знать $\varphi(n)$.
А для ее вычисления надо знать разложение $n$ на множители, что сложно.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Участники}&{Вы}&{Жена}&{Любовница}\\
\hline
\multirow{3}{*}{\bf Знания}&{\textcolor{red}{$p$, $q$}, $\textcolor{blue}{n} = \textcolor{red}{pq}$}&{\textcolor{blue}{$n$}, $\mathbb Z_n^*$}&{$\mathbb Z_n^*$}\\
{}&{\textcolor{blue}{$e$}}&{\textcolor{blue}{$(e, n)$}}&{\textcolor{blue}{$(e, n)$}}\\
{}&{$\textcolor{red}{d}\textcolor{blue}{e} = 1 \pmod{ \textcolor{red}{\varphi(n)}}$}&{}&{}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Передача сообщения}

Теперь предположим у любовницы есть для вас сообщение $h\in \mathbb Z_n^*$.
Она должна вычислить зашифрованное сообщение по правилу $m = h^e \pmod n$.
И сообщение $m$ рассылается всем.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Участники}&{Вы}&{Жена}&{Любовница}\\
\hline
\multirow{3}{*}{\bf Знания}&{\textcolor{red}{$p$, $q$}, $\textcolor{blue}{n} = \textcolor{red}{pq}$}&{\textcolor{blue}{$n$}, $\mathbb Z_n^*$}&{$\mathbb Z_n^*$}\\
{}&{\textcolor{blue}{$e$}}&{\textcolor{blue}{$(e, n)$}}&{\textcolor{blue}{$(e, n)$}}\\
{}&{$\textcolor{red}{d}\textcolor{blue}{e} = 1 \pmod{ \textcolor{red}{\varphi(n)}}$}&{}&{$\textcolor{red}{h}\in \mathbb Z_n^*$}\\
{}&{\textcolor{blue}{$m$}}&{\textcolor{blue}{$m$}}&{$\textcolor{blue}{m} = \textcolor{red}{h}^{\textcolor{blue}{e}} \pmod{\textcolor{blue}{n}$}}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Чтобы расшифровать сообщение вы используете следующую функцию $h = m^d \pmod n$.
Этот метод действительно работает, вот почему.
Мы знаем, что $de = 1 \pmod{\varphi(n)}$.
Это значит, что $de = 1 + \varphi(n) k =  1 + |\mathbb Z_n^*| k$.
Теперь
\[
m^d = h^{ed} =
h^{1 + |\mathbb Z_n^*|k} = h \left(h^{|\mathbb Z_n^*|}\right)^k = h \text{ в группе }\mathbb Z_n^*
\]
Последнее равенство выполнено по следствию~3 из теоремы Лагранжа.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Участники}&{Вы}&{Жена}&{Любовница}\\
\hline
\multirow{4}{*}{\bf Знания}&{\textcolor{red}{$p$, $q$}, $\textcolor{blue}{n} = \textcolor{red}{pq}$}&{\textcolor{blue}{$n$}, $\mathbb Z_n^*$}&{$\mathbb Z_n^*$}\\
{}&{\textcolor{blue}{$e$}}&{\textcolor{blue}{$(e, n)$}}&{\textcolor{blue}{$(e, n)$}}\\
{}&{$\textcolor{red}{d}\textcolor{blue}{e} = 1 \pmod{ \textcolor{red}{\varphi(n)}}$}&{}&{$\textcolor{red}{h}\in \mathbb Z_n^*$}\\
{}&{\textcolor{blue}{$m$}}&{\textcolor{blue}{$m$}}&{$\textcolor{blue}{m} = \textcolor{red}{h}^{\textcolor{blue}{e}} \pmod{\textcolor{blue}{n}$}}\\
{}&{$\textcolor{red}{h} = \textcolor{blue}{m}^{\textcolor{red}{d}} \pmod{ \textcolor{blue}{n}}$}&{}&{}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
